\begin{itshape}
\bigskip

Données originelles collectées en 1999 par

\medskip

Cécile Dauphin (CNRS),

Jean-Daniel Gronoff (EHESS),

Raymonde Karp (EHESS).

\bigskip

PDF compilé en 2021 à partir d'un fichier \hologo{BibTeX}

constitué automatiquement par un script Python,

par le groupe de travail \og Bibliographie \fg

du collectif \og Sources et données de la recherche \fg

\medskip

Jean-Damien Généro (CNRS),

Cécile Soudan (CNRS)

Francine Filoche (EHESS)

\medskip

Sous la supervision de la direction du CRH :

Béatrice Delaurenti (EHESS) et Thomas Le Roux (CNRS).

\bigskip

Pour toute demande, contacter :\\\url{gestion.sourcesetdonnees@ehess.fr}.

\end{itshape}

\newpage

La bibliographie rétrospective du CRH présente les publications des membres du Centre de recherches historiques. Ce corpus a été constitué à l'occasion d'un colloque organisé pour son cinquantenaire en 1999. Il a été fabriqué à partir des listes de références bibliographiques présentées dans le cadre des rapports d'activité adressés au CNRS entre 1966 et 1997. Chaque référence a été décomposée en différents champs pour identifier les auteurs (homme ou femme, statut au sein de l'EHESS et du CNRS), le genre du texte (livre, livre collectif, article de revue, contribution de colloque, préface, etc.) et les circonstances éditoriales (date, éditeur, lieu de publication…). 

\bigskip

La bibliographie rétrospective se compose d'un peu plus de 5700 références pour 218 auteurs. Pour la période antérieure à 1966, quelques références ont pu être recueillies mais cette partie reste très lacunaire. Ce corpus est donc susceptible d'être corrigé et complété, les rapports d'activité ayant une finalité administrative autant que scientifique. Il peut être consulté comme une source documentaire pour retrouver une référence bibliographique, la production d'un auteur, ou encore la présence de telle ou telle thématique dans une période donnée. Il peut aussi être appréhendé comme un objet de recherche relevant à la fois de l'histoire de l'édition, de l'histoire scientifique ou de l'histoire des femmes et du genre. C'est un observatoire privilégié pour questionner les modes de production de la recherche et l'identité scientifique d'un centre.

\bigskip

\textit{Référence : Cécile \textsc{Dauphin}, Jean-Daniel \textsc{Gronoff} et Raymonde \textsc{Karpe}, \og La vitrine du Centre de Recherches Historiques : les publications \fg, \textit{Les Cahiers du Centre de Recherches Historiques}, 36, 2005 \href{https://doi.org/10.4000/ccrh.3053}{[en ligne]}.}